# 死后生命 afterlife (William Hasker and Charles Taliaferro)

_首次发表于 2005 年 12 月 26 日；实质性修订于 2023 年 2 月 27 日_

在许多哲学家的兴趣与各种人的兴趣之间，有一个显著而持久的交集，涉及死亡的本质和意义。我们应该如何理解所有生物的必死性，更接近我们自己的是，我们应该如何理解我们自己的必死性？人们是否有可能在生物死亡后存活？这是二十世纪分析哲学和大陆哲学都关注的一个主题（例如，弗雷德·费尔德曼，马丁·海德格尔）。当死亡这个话题在流行文化中被忽视或否认时，一些哲学家、神学家、社会和政治评论家抨击忽视我们生活中最重要的事实的不真实的自满（例如，苏伦·基尔克戈尔的文章《在墓地旁》或厄内斯特·贝克尔 1974 年著名的《否认死亡》）。但是死亡的确切事实是什么？一个人死亡时是否真的被消灭了，还是有可能甚至很可能她会在死后存活？从哲学的角度来看，任何宗教对死后生命的概念是否有希望？

本条目分为五个部分。在第一部分中，我们提出，对于死亡和死后生命的信仰之所以具有持久的重要性，是因为我们关心此时此地的人，因此也关心他们的未来和我们自己的未来。就像我们希望我们所爱的人在这个生活中有一个充实的未来一样，自然而然地会考虑这个生活是否是唯一的生活，如果有理由相信有死后生命（或者超越这个生活的生命），那么希望这可能涉及一个新的、有价值的环境，或者至少不是地狱般的环境，是合理的。我们还提出了其他一些理由，解释为什么死后生命的话题在哲学上是有趣的。在第二和第三部分中，我们考虑了在两个重要的心灵哲学理论（二元论和唯物论）的光照下，人们在死后是否存活的概念和可能性。第四部分从经验证据的角度讨论了死后生命。在第五部分，我们提出了一些理由，认为对死后生命的信仰的合理性取决于形而上学信念的合理性。

* [1. 生存及其替代方案](https://plato.stanford.edu/entries/afterlife/#SurAlt)
* [2. 生存的可能性-二元论](https://plato.stanford.edu/entries/afterlife/#PosSur)
* [3. 对生存可能性的反对意见-唯物主义](https://plato.stanford.edu/entries/afterlife/#ObjPosSurMat)
* [4. 超心理学和临死体验](https://plato.stanford.edu/entries/afterlife/#ParNeaDeaExp)
* [5. 关于生存的形而上学考虑](https://plato.stanford.edu/entries/afterlife/#MetConConSur)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/afterlife/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/afterlife/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/afterlife/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/afterlife/#Rel)

***

## 1. 生存及其替代方案

在古代西方哲学中，柏拉图肯定了灵魂的先天生命和身体死亡后灵魂的持续生命。在柏拉图的《费多篇》中，苏格拉底提出了哲学家为什么应该欢迎死亡的理由（尽管不允许或鼓励自杀），因为死亡解放了那些在此生中善良的灵魂，使其进入伟大的死后生命。另一方面，在埃比克泰德斯的著作中，死亡被认为是一个人停止存在。埃比克泰德斯并不主张我们应该欢迎死亡，但他认为我们不应该害怕死亡，因为我们在死后将不存在。对于这些问题的哲学评估一直延续到现在，关于我们是否能够在死后存活的争论也一直存在。为什么呢？

有许多原因需要持续关注柏拉图或埃比克泰德斯——或者任何其他提供关于死后生命的现实或幻觉的不同观点的哲学家是否正确。其中一个原因是我们在此时此地所拥有的价值观对于我们对未来的期望可能或应该产生影响。虽然一些哲学家认为未来发生的事情对于现在生活的意义有着巨大的影响，但其他一些哲学家过于关注现在的重要性，以至于对于人类在此生中的未来以及个体的死后生命的可能的好处或坏处的问题并不重要。考虑两位持这种立场的哲学家，彼得·辛格和埃里克·维伦伯格。

歌手要求我们考虑这样一种情况，即某种善行的善良并不依赖于未来。想象一个村庄，那里有巨大的需求，而这种需求得到了援助。歌手声称，这种行为的善良不应取决于长期效果；我们可以将对一千年后可能发生的事情的猜测放在一边。

> 假设我们参与了一个项目，帮助一个发展中国家的小社区摆脱债务，实现自给自足的食物。该项目取得了巨大的成功，村民们更健康、更幸福、接受了更好的教育，经济也更加安全，他们的孩子也更少。现在有人可能会说：“你做了什么好事呢？一千年后人们都会死去，他们的子孙也会死去，你所做的一切都不会有任何影响。”（歌手 1993 年：274）

歌手回应：

> 然而，我们不应该认为我们的努力是徒劳的，除非它们能够永远持续下去，甚至是很长一段时间。（1993 年：274）

他的解决方案是以四维的方式思考宇宙；根据这种时间哲学，所有的时间都是同样真实的。从这个观点来看，在 2020 年，村民们的生活总是变得更好；他们在 2020 年是幸福、健康和受过良好教育的。

埃里克·维伦伯格并没有采纳辛格对时间哲学的求助，但与辛格一样，他的建议是我们在评估当前项目的意义和紧迫性时不应该（或不需要）考虑整体或未来

难道纳粹大屠杀在它结束的时候比如说在 1970 年结束要好，而不管一百万年后的世界会是什么样吗？我还记得初中体育课上有时候篮球或者排球比赛会变得特别激烈，青少年的脾气也会变得火爆。我们的体育老师有时候会试图用一些修辞性的问题来平息我们，比如说：“十年后，你们还会在意谁赢了这场比赛吗？”我总觉得对于这样的问题，一个合理的回答应该是：“现在是否在乎我们十年后会不会在意，真的很重要吗？”在同样的思路下，托马斯·纳格尔提出，“现在我们所做的事情一百万年后都不会有任何意义”（2013: 345）。

一个可能的回应是，虽然辛格和维伦伯格的观点中有一些智慧，但它们不应该阻止我们欣赏到人们和智慧（或哲学）的自然轨迹包括对“大局”的关注。如果辛格真的关心那些村民，难道他不应该希望他们能够活下来享受已经投入的成果吗？或者，用四维时间的术语来说，他难道不希望他们在 2030 年和 2040 年幸福吗？提供援助的人肯定不会（也不应该）对未来漠不关心。当然，如果投资已经做出，然后一颗陨石击中了村庄，摧毁了所有的生命（或者在 2030 年陨石摧毁了村庄），我们可能仍然认为这个投资是明智的、善良的和高尚的（尤其是如果没有预测到陨石的撞击）。然而，如果其中一位援助者在离开村庄时宣布：

无论发生什么，无论你们是否在一个小时内被一场大规模的瘟疫击倒并死于可怕的死亡，或者一千年后你们的社会被谴责为不值一提的，我们今天所做的是我们唯一关心的事情，我们的行为价值不会因为你们所面临的未来而减少！

我们认为这种态度是奇怪的。回到死后生命的问题上，如果你认为有一种美好的死后生命是可能的，那么应该希望村民在今生和来世都能长期繁荣，而不仅仅关注他们目前的地位的价值。如果你确实有这样的希望，为什么要希望每个人的生命在特定的时间结束，比如一千年后？同样地，如果你相信有可能存在一个死后生命，那里会有巨大的持续伤害，难道我们不应该希望这对村民来说不是事实吗？

Wielenberg 对大屠杀的评论令人困惑。当然，除了一个杀人狂的纳粹，没有人希望大屠杀持续更长时间，或者涉及到更多的死亡。但是，一个人希望在一百万年后发生的事情在伦理和价值观上并不无关紧要。考虑两个未来：在一个未来，犹太人在一百万年后幸存并繁荣。在另一个未来，想象一下一百万年后纳粹党复兴。犹太人已经殖民了火星，纳粹灭绝单位被派遣去对待犹太人定居点，就像纳粹在 1940 年对待华沙犹太区一样。这一次，纳粹成功地消灭了每一个犹太人。无疑，希望第二个未来发生是非常扭曲的。现在对于第二个未来是否会发生漠不关心也是扭曲的。我们不能想象一个正直的人会说他们对于未来是否所有的犹太人都会被纳粹消灭完全漠不关心，无论是一百万年、一千万年、二十万年还是……

纳格尔的评论（由 Wielenberg 引用）值得注意。他的评论表明，我们现在所做的事情在一百万年后可能不重要，但是是否某个事件重要（从价值观上来说，它是有价值的；这个事件发生是好的）和未来的人是否意识到这个事件并关心它之间有一个重要的区别。可以说，无论未来的人是否记得一百年（或一千年或一百万年）后的大屠杀，大屠杀都不应该发生。此外，我们这些对这场种族灭绝感到震惊的人应该希望记住它并传递下去没有时限。根据我们之前的思想实验，想象两个未来：一百万年后，人们回忆起大屠杀并继续哀悼这场大屠杀；在另一个不同的未来，想象人们都是纳粹，他们只把大屠杀当作未能成功杀死所有犹太人的失败，而这一点他们只在公元 1002014 年才能实现。

因此，关于死后生命的话题之所以在历史上和当代引起兴趣，是因为我们对现在的人、事和事件的价值观与未来有关，包括个体在死后是否有未来的可能性。如果我们知道个体在生物死亡后无法存活，对死后生命的猜测或期望将是毫无意义的（除非在虚构方面有一定目的），但我们反思的重点应该是，死后生命的不可能性是否应该主导我们在此生中的价值观。如果我们认真对待死亡后我们将陷入遗忘的想法，那么对我们现在的生活有什么影响呢？一些哲学家采取了类似辛格和维伦伯格关于个体生命的策略。在《无神宗教》中，罗纳德·德沃金坦率地谈到了“我们极度恐惧的事情”，即“一切都被彻底抹去，无法想象的灭绝”（2013 年：150）。尽管他认为某种形式的个体死后生命可能是可能的（即使是在无神论自然主义的情况下），但他提出了一种“种类的不朽”，这是“我们唯一有权利追求的不朽”（德沃金 2013 年：159）。

> 当你做一些小事情时，比如演奏一首曲子、扮演一个角色、握住一只手、投出一记曲线球或赞美他人、制作一把椅子、写一首十四行诗或是爱一个人，你的满足感就是完全的。这些都是生活中的成就。为什么一个生活不能成为一个完全的成就，具有自身的价值，展示出生活艺术的价值呢？（德沃金 2013 年：158）

谁会否认这样的行为可以成为伟大的成就呢？如果个体死后的生存是不可能的，那么德沃金（Dworkin）将喜剧演员伍迪·艾伦（Woody Allen）希望永远活在他的公寓里（而不是他的作品中）抛在脑后是正确的。但我们知道个体死后的生命是不可能的吗？在本文的后面部分，我们提出排除死后生命的可能性在哲学上是站不住脚的。此外，我们认为德沃金所描述的生活中的好处会引导我们思考，如果人的生命不会以遗忘而结束，而是死亡标志着一种某些世界宗教所设想的死后生命形式的过渡，那么人的生命可能会更加丰富。关于一个有趣的世俗案例，即我们现在许多价值观都与对未来的期望有关，请参见 Scheffler 2016（注意：Scheffler 关注的是这一生中的未来事件，而不是个体死后的生命）。关于死后生命对现在生活意义的相关性的最新反思，请参见 Mawson 2019 和 2020 年的文章。

因此，我们认为讨论死后生命的话题至少有三个理由：如果你爱这一生中的人并希望他们持久繁荣（或者希望他们不会被消灭或遭受更糟糕的命运），这是重要的；思考没有死后生命（或者有死后生命）的影响对于理解现在对你来说什么是重要的也是重要的；出于历史原因，考虑这个问题也是重要的：对于生死之后的推测和信仰在人类历史上存在已久。

在大多数文化中，有证据表明人们相信某种个人死后生命的存在，即同一个生活和死亡的个体仍然存在并继续有新的经历。然而，也有其他选择。古希腊人以“在社区的记忆和荣誉中生存”为重要价值观，这种做法反映在我们称已故名人为“不朽的贝比·鲁斯”（例如）上。（严格来说，对于希腊人来说，这并不是对个人死后生命的替代，而是对在哈迪斯中被认为是相当单调和无趣的存在的补充。）这样的希望似乎只有在一个人对社区的持续记忆、准确性和公正性的判断持乐观态度时才能提供主要的安慰。这种形式的不朽的有趣变体在过程神学中被发现，它承诺在上帝的心灵中有“客观的不朽”，上帝既不会忘记也不会误判他记得的生命（Hartshorne 1962: 262）。印度教和佛教传统包括对转世的信仰。印度哲学传统更加重视个体通过连续的转世和死亡的持久性，而不是佛教哲学传统（见 Knine 2010）。在佛教哲学中，持续的任务是产生足够的自我意识以实现转世，同时确保个体自我意识在最后并不是一个实质性的、具体的东西，而是一个将溶解或解脱到涅槃中的幻觉（见 Nattier 2010）。

本百科全书中的其他条目涉及印度教和佛教哲学的主题（例如，参见[印度佛教哲学中的心灵条目](https://plato.stanford.edu/entries/mind-indian-buddhism/)），因此我们将放弃在此处进行有关竞争宗教对死后生命的描绘的比较研究。关于来自不同宗教和哲学观点对死后生命的反思的两个非常有价值的资源，请参阅《死后的 Palgrave 手册》（Nagasawa 和 Matheson eds. 2017）和《末世的牛津手册》（Walls ed. 2010）。在 Hick 1976 中，对不同宗教对死后生命的描绘进行了迷人的综合。我们还注意到，但不评论基督教哲学神学中关于普遍主义的重要议题，即最终所有人都将得救的信仰（见 Parry 和 Partridge 2003）。在本条目的大部分剩余部分中，我们关注的是相信个体存在死后生命的可能性和合理性，尽管我们将在途中提出一些关于不同形式的死后生命的可能性的观察，考虑到不同的形而上学假设。至于早先引用的基尔克高斯和贝克尔等哲学家，他们谴责那些忽视自己的死亡的人，我们认为有时对死亡的思考可能会导致无法行动，并使我们分散注意力，无法追求即时的好处（如 Dworkin 所强调的）或减轻痛苦。根据辛格的例子，援助工作者停下来举办有关死亡和临终关怀的研讨会是不可取的。然而，虽然没有与死亡搏斗而生活可能没有错，但有足够的充分理由认为有关死亡的性质和死后生命的存在（或不存在）是哲学上有趣且值得关注的话题。

当我们转向问题，即人是否能够在死亡后存活，自然而然地会根据人的哲学来寻求答案。下一节将从心灵-身体二元论的角度考虑存活的可能性。

## 2. 存活的可能性-二元论

起初，二元论似乎是一种“有利于生存”的观点。如果我们仅仅是我们的身体，那么死亡摧毁了我们的身体，我们作为人就被摧毁了，没有留下任何东西——尽管我们身体的一部分和构成它的粒子可能会散落，并且（暂时地）成为其他生物体的一部分。然而，如果我们是非物质（或非物质）的心灵、灵魂或人，那么即使我们的物理身体完全被消灭，也不意味着我们作为人的消亡。事实上，二元论的几个论证之一是基于我们在没有身体的情况下的可想象性。然而，如果二元论是真实的，也并不一定意味着人会在身体死亡后存活下来。可能我们对身体的功能依赖是如此重要，以至于只有当我们的身体达到一定的形成和构成时，我们才成为有身体的人，而当这种形成和构成被摧毁时，我们就不再存在。但是，至少二元论为我们声称我们对身体的依赖是偶然的（不是必然的）或者仅在当前自然法则下是必要的（这些法则可能被上帝违背）打开了大门。然而，对于二元论的生存解释已经受到了严重的质疑。

一些哲学家认为，二元论的生存解释失败是因为我们没有“身体解体人”的“认同标准”。当我们对人的身份做出判断时，我们并不是在对灵魂的身份做出判断。有人认为，我们无法对灵魂的身份做出判断，因为据说灵魂是无法感知和非空间的。正因为如此，一个人随着时间的推移的身份不能仅仅由灵魂的身份来构成。我们能够识别和重新识别的是一个人的身体。但是一旦人死亡，身体就会在坟墓中分解，不能成为我们识别那个据说在无身体状态下存活的人的依据（Perry 1978: 6–18）。

Hasker 声称这个反对意见是混淆了两个完全不同的问题（Hasker 1989:208–09）。一个是形而上学问题：_说一个人在某个时间是同一个人_是什么意思？（或者，如果你愿意，可以问一个形而上学问题：在 t1 时刻，x 是不是与 t2 时刻的 y 是同一个φ？）第二个是认识论问题：我们如何判断一个人在某个时间是同一个人？（或者我们如何判断 t1 时刻的 x 与 t2 时刻的 y 是同一个φ？）没有区分这些问题（这种失败可能部分归因于维特根斯坦）是严重哲学混淆的根源。对第一个问题的简短回答是，通常情况下，当我们知道一个φ是什么时，我们也知道在 t1 时刻的φ与 t2 时刻的φ是同一个个体φ。异常情况是指在 t1 时刻的φ发生了变化，我们不确定这些变化是否导致了φ的破坏，或者φ被另一个对象替代，以至于同一个φ不可能一直存在到 t2 时刻。经典的例子是忒修斯的船，\[[1](https://plato.stanford.edu/entries/afterlife/notes.html#note-1)]但还有许多其他例子。在这种情况下，我们首先要做的是更准确地理解φ的概念——例如，我们对船的概念是否允许船的所有部分逐渐替换，还是不允许？但有时可能没有明确的答案。毕竟，我们的概念是为了处理通常出现的偶发事件而发展起来的，有时可能会发明情景（甚至在经验上发现它们），这些情景在我们对一个概念的普通使用中没有提供。在这种情况下，我们要么为自己提供涵盖新情况的标准（从而修改我们对φ的先前概念），要么承认我们提出的问题没有答案。

当我们将这个问题提出来，涉及到非物质灵魂的持续性时，我们发现没有需要解决的问题。我们知道什么是经验的主体——即是一个思考、相信和渴望各种事物的存在，至少从表面上看，这并不意味着必须有肉体，更不用说是在同一个身体中持续存在了。如果我们用笛卡尔的术语来思考非物质灵魂，根本没有任何事情可以发生在这样的灵魂上（除非它不再由上帝维持存在），使得灵魂停止存在；笛卡尔的灵魂是“天然不朽的”。其他一些二元论观点可能不选择灵魂的自然不朽性，如果是这样，他们将需要对灵魂能够承受和不能承受的变化类型做出一些说明，以使其作为个体继续存在。但对于作为非物质灵魂的一般生存假设来说，这里没有问题（Hasker 1999: 206–11）。

在解决了形而上学问题之后，显然认识论问题并不像一开始看起来那么重要。我们如何随着时间重新确认非物质灵魂的身份？在正常情况下，我们通过重新确认灵魂的具体化来做到这一点，但这并不总是可能的：至少在 DNA 测试出现之前，有争议的身份问题并不总是能通过重新确认身体来解决。有时，主体对事件的记忆是一个重要线索，尽管当然不是一个绝对可靠的线索。但是，任何测试能够确定一个完全非具体化主体的身份吗？显然，非具体化主体的身份问题对某些人来说是有意义的：那些咨询灵媒的人肯定理解这个问题，无论他们是与亲爱的已故阿姨苏茜交谈，还是与一个狡猾的从业者交谈。但是，一旦看到这里没有形而上学问题，认识论问题就变成了一个纯粹的实际问题，只有在实践中需要进行这样的确认时才需要回答。

值得注意的是，反对二元论中个体连续性的异议也可以用来反对唯物主义中的个体连续性。一个反对二元论的异议（可以追溯到康德）是，二元论者无法解释灵魂或非物质自我不断被不同的个体自我所取代的可能性，（具有完全更新的“记忆”和心理特征），从而创造了自我连续性的_幻觉_。如果自我是非物质的，我们如何注意到这些连续的变化？这可以称为未被察觉的（也许是无法被察觉的）灵魂转换问题。这个异议面临许多障碍，其中之一是，如果我们在时间上不是同一个个体，我们将无法正确解释我们连续状态的经验（我们先听到大本钟敲两次，然后再听到三次）。但更重要的是，在连续性方面，物质身体每纳秒都可能被替换。如果转换（或者是消灭和创造）是瞬间完成的（而不是一个时间间隔），那么就不会有持续时间，没有我们可以测量的事件来揭示转换。如果无法察觉的物质物体转换不是一个问题，那么无法察觉的灵魂转换也不应该是一个问题。

对于一个关于死后生命的二元论解释仍然可能存在异议，即使这个解释认为无身体生存的想法，即使不是逻辑上不一致的，我们对此并没有足够的理解来使其成为一个真正的可能性。无论如何，这样的生存到底意味着什么？当然，如果假设逝者的灵魂立即配备复活的身体，这个困难就大大减轻了。但是，如果无物质灵魂的概念要在哲学上发挥任何作用，我们需要能够思考这样一个灵魂在无身体状态下存在的可能性。

这个挑战在 H.H. Price（1953）的一篇有趣的文章中得到了解决。Price 详细阐述了一种无身体灵魂存在于一个类似梦幻图像的“世界”中的概念，然而，这些图像将在一些更或多或少志同道合且有心灵感应的灵魂之间共享。这些图像中包括自己的身体和其他人的身体的图像，以至于一开始可能很难区分图像世界和我们目前所居住的普通物质世界。这个构想类似于伯克利的构想，只是 Price 没有直接将上帝作为图像世界中规律的维持者。然而，他确实说到，

如果我们是有神论者，我们应该坚持认为自然法则，无论是在其他世界还是在这个世界，最终都依赖于神创造者的意愿。（1953 年：390）

认真考虑普赖斯对这一观点的发展的人将不得不承认，已经提出了一个足够清晰的描述无形存在可能是什么样子的帐户。（关于我们实际世界是伯克利传统中的唯心主义的更近期的作品，请参见福斯特 2007 年。）我们不需要像普赖斯（或福斯特）那样（似乎）假设这是已经死去的人的实际状态的一个合理的描述。如果他提供了一个能够清楚说明无形生存概念的可理解性的描述，那么相信有来世的人可以说：“如果不是以这种方式，那就是以其他方式”。

如果有理由认为心灵-身体二元论是真实的，那么就有理由认为一个人死后的生存在逻辑上是可能的。但是，二元论最近遇到了困境，并被广泛认为是不可信的。无论这是否合理，二元论无疑面临着一系列的反对意见，尽管这些反对意见不一定比唯物主义所面临的困难更严重（参见[dualism](https://plato.stanford.edu/entries/dualism/)条目，还有 Koons 和 Bealer（编）2010 年的著作）。关于二元论的正面案例，请参见 Loose、Menuge 和 Moreland 2018 年的《物质二元论黑威尔伴侣》。鉴于此，让我们也考虑一下在某种唯物主义形式下的生存可能性。\[[2](https://plato.stanford.edu/entries/afterlife/notes.html#note-2)]

## 3. 对生存可能性的反对意见-唯物主义

对于唯物主义者来说，人的生存前景如何？认为唯物主义不排斥死后生命前景的一个可能原因是，从历史上看，主要的神学传统中对死后生命的标准观点是涉及身体的复活。虽然有一个长期存在的神学传统将信仰身体复活与二元论联系在一起，但许多神学家和一些哲学家认为，二元论是希腊哲学对神学传统的引入（Cullman 1955），而将死后生命理解为唯物主义而不是二元论的术语更符合希伯来、基督教和伊斯兰教对身体生活的强调。

对于唯物主义版本的复活来说，个人身份是一个中心逻辑问题。在二元论的假设下，个人身份通过灵魂在死亡和复活之间的持续存在来保留。但对于唯物主义来说，没有任何东西能够填补灭亡的身体和复活的身体之间的时空间隔。没有这样的桥梁，那么“复活”的人如何与死去的人相同？为了回答这个问题，人们已经付出了相当大的心思。

毫无疑问，这里最受欢迎的唯物主义选项是“再创造”理论，根据这个理论，在一个人死后的某个时候，上帝通过创造一个具有与死去的身体完全相同特征的身体来重新创造这个人（Hick 1983: 125–26）。虽然在暴力死亡的情况下可能看起来相当可怕，但没有理由认为上帝不能纠正任何伤害并恢复身体的青春，等等。但是，这种再创造能否保留身份关系的必要性（你作为你的持续性是严格的而不是偶然的这个事实）？如果你被重新创造，重新创造中出现的“你”不能仅仅偶然地发生在你身上（好像其他人也可以胜任你的工作）。怀疑身份关系没有得到保留的一个原因（这不仅仅是一个认识论问题）是，如果上帝能够创造一个与死去的身体完全相似的身体，为什么不能创造两个或更多个？对此的一个令人满意的答案不是说上帝，作为善良的存在，不会（也许不能）做这样的事情。在所讨论的观点中，复活所必需的仅仅是物质粒子以正确的方式排列，而只有上帝才能做到这一点并不是一个必要的真理（也许一个非常聪明的流氓天使可以做到！）。通过要求死去身体中存在的相同粒子组成复活的身体来保证唯一性也是不可行的。一方面，身体在生命中无疑脱落了足够的粒子来组成几个身体，而且很难相信，在死亡前几秒钟，用身体脱落的一个原子替换死亡时存在的一个原子意味着我们有一个不同的身体（假设其他要求得到满足）。另一方面，如果只能使用死亡时身体的粒子，那么关于这些粒子的可用性的问题早已被人们认识到，这些粒子在几年内可能已经进入了大量其他人的身体。无论如何，人们很难消除的直觉是，无论如何熟练地重新组装，最多只能产生一个复制品，而不是死去的身体的完全相同的身体。彼得·范·因瓦根提供了一个令人信服的例子：

> 假设某个修道院声称他们拥有一份由圣奥古斯丁亲笔写的手稿。假设这个修道院的修士们进一步声称，这个手稿在 457 年被阿里乌斯派烧毁。我们立刻会想到问，我们能触摸的这个手稿怎么可能是那个在 457 年被烧毁的手稿。假设他们对这个问题的回答是，上帝在 458 年奇迹般地重新创造了奥古斯丁的手稿。我们应该对这个回答作出如下回应：它所描述的行为似乎是不可能的，即使是全能的成就。上帝当然可以创造一个完美的原手稿的复制品，但它不会是那个手稿；它最早存在的时刻将是在奥古斯丁死后；它永远不会知道他的手的印记；它在他活着的时候不是世界的一部分；等等。现在假设我们的修士们简单地断言，他们现在拥有的手稿确实知道奥古斯丁的手的印记；它确实是奥古斯丁活着时世界的一部分；当上帝重新创造或恢复它时，上帝（作为完成这个任务的一个不可或缺的组成部分）确保了上帝所产生的对象具有所有这些属性。\[段落分隔，1978 年]

我们承认我们不知道该如何理解这个问题。我们必须告诉这些僧侣，我们不明白他们所相信的东西怎么可能是真的。（van Inwagen 1992: 242–43）

鉴于对重建观点的困难，人们试图寻找其他以唯物主义术语解释复活的方式。其中一个比较有趣的方式是林恩·拉德·贝克（Lynne Rudder Baker）提出的人的构成观（Baker 2000, 2001, 2005）。在这种观点中，人不是与身体相同，而是由身体构成的。（她详细讨论了构成关系，但这些细节在这里并不相关。）人的独特之处在于“第一人称视角”，大致上是指能够将自己视为自己的能力。这种能力是人类所拥有的，但其他动物似乎缺乏，它是道德责任以及我们规划未来和执行许多其他个人活动和功能的重要组成部分。根据贝克的观点，构成观为避免重建理论的困难开辟了道路。由于人不是与身体相同，因此不必坚持复活的身体与死去的身体是同一个身体。然而，所要求的是复活身体的第一人称视角是相同的：“如果一个人的第一人称视角被熄灭，那个人将不复存在”（2005: 385）。因此，第一人称视角必须以某种方式从原始身体转移到复活身体：

> 在时间点 t1 的人 P1 与在时间点 t2 的人 P2 是同一个人，当且仅当 P1 和 P2 具有相同的第一人称视角。（2000: 132）

Baker 认为，确实存在一个事实，即一个未来的人是否具有与我现在相同的第一人称视角，尽管没有“信息量大”的方式来指定两者之间的身份标准。

尽管 Baker 的观点很有趣，但当我们更仔细地看第一人称视角的概念时，它似乎存在问题。可以说，要拥有第一人称视角，一个人必须是一个人。拥有第一人称视角意味着具备体验事物的能力；以意图行动、思考、说话等等。这些行为在不同的思考者和说话者中原则上可以在质上相同；区分它们的是进行思考或说话的_人_。换句话说，有意识的行为从执行它们的人那里获得其身份。但如果这对于行为本身是真实的，那么对于第一人称视角也是如此，它们只是各种人执行这些行为的能力。因此，说_P_1 和_P_2 具有相同的第一人称视角就是说_P_1 和_P_2 是同一个人，而标准就变成了一个重言式。遗憾的是，我们还没有得到任何帮助来理解一个人如何在拥有她的第一人称视角的情况下，先后占据一个又一个身体。

另一个提议是由 Kevin Corcoran（2005 年）提出的。Corcoran 和 Baker 一样，都是宪法理论家，但与 Baker 不同的是，他不相信人可以从一个身体转移到另一个身体。Corcoran 提出，一个复活的人的身体确实需要与他死亡时的身体相同。Corcoran 提出了几个关于如何实现这一点的建议。这里要注意的一个建议是可以称之为“蛮力”解决方案：

> 如果上帝使那个身体存在一次，为什么上帝不能使它存在第二次呢？...但是，使过渡阶段的第一个身体成为同一个灭亡的身体的不同阶段的原因就是上帝这样做。（2005 年：172）

这非常接近于将随时间的身份成为一种约定的问题 - 神圣的约定，确实如此，但仍然是一种约定。（这让人想起乔纳森·爱德华兹（Jonathan Edwards）的观点，我们因为上帝已经宣布包括亚当在伊甸园中犯罪的那段时间是我们自己生活的一部分，所以我们受到了公正的惩罚。）很难衡量什么时候对神圣的决定的呼吁在哲学上是合法的还是非法的。科科兰（Corcoran）所面临的挑战可能与希克（Hick）面临的挑战相似：上帝如何区分重新创造早些时候被摧毁的同一个身体和创造一个完全相同的复制品？关于唯物主义者的生存的最新研究，请参见梅里克（Merrick）2022 年的著作。

我们最后留下的是范·因瓦根（van Inwagen）关于唯物主义复活的提议。尽管他批评了普遍观点，但范·因瓦根本人是基督徒，也相信复活。这是他的提议：

也许在每个人死亡的那一刻，上帝会移走他的尸体，并用一个仿真体取而代之，这个仿真体会被烧毁或腐烂。或许上帝并不是如此彻底：也许他只是为了“保管”而移走了“核心人物”——大脑和中枢神经系统，甚至只是其中的一部分。这些都是细节。（范·因瓦根 1992: 245–46）

因此，通过保存身体（或者关键的身体部位，比如大脑），连续性得以保持，当复活的时刻到来时，上帝会使这具身体恢复生命，一个人的复活生活就可以开始了。公平地说，应该指出范·因瓦根最初提出这个建议只是为了证明唯物主义复活的逻辑可能性。在这方面，他可能成功了。但作为一个被认为代表上帝使人类再次活着的实际方式的建议，这个观点几乎没有什么可推荐的。在这个观点中，上帝扮演了当代人类冷冻技术的从业者的角色，保存死者的尸体，直到它被复活并恢复健康的时候。但对于实际的从业者来说，这是个坏消息，因为他们保存的“尸体”只是虚拟体，即使所有技术都完美运作，也无法复活。此外，使这个观点不可接受的特点——上帝“神秘地带走”了人体的关键部分，留下了一个仿真体——对于这个观点成功地描绘一种可能的复活方式来说是必不可少的。在 1992 年附加的作者注中，范·因瓦根写道：

如果我今天在这个主题上写一篇论文，我不应该做出明确的陈述：“我认为这是唯一的方式。”我现在倾向于认为可能还有其他方式，这些方式我甚至无法形成一个概念，因为我缺乏概念资源来做到这一点。（1992 年：246）

从唯物主义的角度来看，迪恩·齐默尔曼提出了一个更近期且非常巧妙的关于死后生命的解释。这个提议大致如下：在死亡的瞬间，一个人体内的每个基本粒子都会“分裂”，产生另一种相同类型的粒子。新产生的粒子会在一个复活的“空间”中占据其位置，成为一个复活的身体；与此同时，原始粒子仍然保持在原位，作为尸体的一部分。由于是复活的身体而不是尸体继续了主体的生命，所以复活的身体而不是尸体是前死亡身体的“最接近的延续者”。因此，复活的身体而不是尸体是与之前生活的那个身体相同的身体，个人身份得以保留。这个提议放弃了严格的（莱布尼茨式的）同一性，而采用了“最接近的延续者”理论。它还与范·因瓦根的解释有一个有趣的特点：剩下的尸体与之前生活的那个身体“不是同一个身体”。（齐默尔曼 1999 年和 2010 年；哈斯克尔 2011 年）。关于齐默尔曼和范·因瓦根思想实验的批判性分析，请参见塔利亚费罗和克努斯 2017 年以及克努斯 2018 年。

尚未有确凿的证据表明保持身份的唯物主义复活是不可能的，但上述困难是巨大的（Hasker 1999: 211–31）。看起来，死后生命的支持者如果能够支持某种心灵-身体二元论的观点，将会更有利。本条目无法对二元论和唯物主义的比较优劣进行评估。然而，值得注意的是，近年来哲学界在某些领域对唯物主义观点所带来的困难有了更多的认识，并对不同（不一定是笛卡尔式的）形式的二元论产生了兴趣。（参见 Koons 和 Bealer（编）2010 年；Batthyany 和 Elitzur（编）2009 年；Loose、Menuge 和 Moreland 2018 年；以及 Lofton 2017 年。）即使是在二元论中，人与其身体是有偶然联系的，（在形而上学上，更难以争辩说已知身体的消亡意味着个体的消亡）。

## 4. 超心理学和临死体验

在 20 世纪逻辑实证主义鼎盛时期，有趣的是，莫里茨·施利克提出，其对经验验证的要求会使关于上帝的命题变得无意义，但并不排除关于死后生命的命题只要涉及到有经验的主体。有趣的是，上个世纪一些最严格的唯物主义者，如威拉德·范·奥曼·奎因和保罗·丘奇兰，允许存在有关超心理能力甚至鬼魂的令人信服的经验证据的可能性。在本节中，让我们考虑一下是否有经验支持对死后生命的信仰。

超心理学研究声称超出普通自然解释范围的现象。这些现象包括心灵感应、透视、预知、媒介信息、附身类案例、转世类案例、幽灵现象等等。并非所有这些现象都直接与生存和死后生命有关，但其中一些，如果被接受为真实，确实提供了这样的证据：例如，通过媒介接收到的据称来自已故人士的信息，其中包含媒介无其他途径获取的信息。

这一证据体系的评估存在极大争议。显然，在许多案例中存在欺诈和伪造的动机和机会。然而，一个负责任的调查者是否能够轻易地排除所有似乎无法用普通自然解释解释的案例，这是值得怀疑的。对于一种概括性的排斥方法，有一些非常有声望的调查者，包括威廉·詹姆斯、亨利·西奇威克、C.D.布罗德、H.H.普赖斯和约翰·贝洛夫等哲学家，已经证实这些现象可能是真实的。这些人在调查中几乎没有个人利益可得；事实上，在进行调查时，他们已经危及到了已经确立的声誉。他们以敏锐的批判直觉调查这个主题，对他们认为可信的实例进行了严格的测试，并拒绝了许多他们认为是欺诈或证据不足的案例。

如果我们愿意对这些证据进行初步审查，我们能够得出什么合理的结论呢？许多（但不是全部）调查者接受的一个结论是，这些证据为死后个人生存提供了一些但不是决定性的证据（Steinkamp 2002）。然而，为什么这些证据被认为不具有决定性的原因，对于许多死后生命怀疑论者来说并没有什么安慰。它不具有决定性的原因是，如果我们接受了某种相当壮观的超感知形式（也称为“超级 psi”），这些经历就可以被解释为不同的解释。一个例子是一个媒介接收到的信息，显然没有任何活着的人完全知道。为了避免得出这个信息是从已故的人那里传达过来的结论，必须认为这个媒介具有透视能力，同时还具有从几个不同的人那里通过心灵感应接收到的信息整合的能力。C.D.布罗德（1953: 114）很好地总结了这种情况：超感知的可能性通过提出对证据的替代解释，削弱了对生存的直接证据的力量。但是，超感知通过提高生存的先验概率来加强整体案例，因为它使人类个体的自然观点变得有问题，而对于大多数当代人来说，这是信仰生存的最大障碍。

最近，有人声称所谓的“临死体验”（Bailey 和 Yates（编）1996）是一种更可靠的证据来源。这些是那些曾经或自认为接近死亡的人的经历；事实上，许多这样的人符合临床死亡的标准。在这种状态下，他们经历了非凡的经历，通常被认为是死后世界的经历。回到生活中，他们证明了他们的经历，并声称在许多情况下，由于临死体验，他们的后续生活发生了转变。这种证词似乎特别有说服力，因为（a）有大量的人报告曾经有过这样的经历；（b）这些经历是在临近死亡时自发发生的，而不是被寻求或故意引发的；（c）通常没有人从这些经历或报告中获得经济利益。

此外，这些经历并不是随机的。许多这些经历中都有一些重复出现的元素，形成了一个普遍（但并非不变）的模式。典型的元素包括感觉死亡、平静和无痛苦；“离体经历”，即主体从“外部”观察自己的身体并目睹各种事件，有时距离人体所在地相当远；穿过黑暗的隧道走向强烈的光芒；遇见“光之存在”（有时包括之前去世的朋友和亲人）；以及“生命回顾”，即主体的一生经历在眼前闪现并接受评估。主体可能最初感到失望或不愿回到身体中，而且（如前所述）许多人证明这种经历改变了他们的生活，减少了甚至完全消除了对死亡的恐惧，并带来了其他有益的结果。

这些经历是令人惊讶地普遍。1982 年的一项盖洛普民意调查发现，800 万美国人（当时成年人口的约 5%）曾经历过临死体验（NDE）。这些经历不分年龄、社会阶层、种族或婚姻状况。可能是医疗技术的改进，使得许多人能够从“临床死亡”状态中恢复，近年来这一数字有所增加。但是，NDE 的报道可以追溯到历史记载的各个时期和地区。自从雷蒙德·穆迪（Raymond Moody）于 1975 年出版了《死后生命》（_Life After Life_）以来，对这一现象进行了许多研究，其中一些研究非常注重科学客观性（例如，Ring 1980；Sabom 1982；van Lommel _et al._ 2001）。

正如人们所预料的，对 NDE 的解释有很多种，从将这些经历解释为真实揭示了死后状态的解释，到试图将这些经历归类为仅仅是异常脑状态的反映的解释。显然，并没有一个单一的医学或生理原因；这些经历发生在各种医疗条件下的人身上。对于以“垂死的大脑”来解释的一个有趣反例是登山者在他们预料到将会致命坠落时经历的 NDE（Heim 1892）；很难相信这些经历可以简化为药物或缺氧。

另一方面，将 NDE 解释为对来世的真实启示，尽管在流行文学中很常见，但是极具问题。卡罗尔·扎莱斯基通过她对中世纪和现代 NDE 的比较研究表明，这些经历的许多特征在各种方式上都与文化期望相对应（扎莱斯基，1987 年）。一个引人注目的例子是现代 NDE 中审判和诅咒所起的作用很小；与中世纪的情况不同，现代的生命回顾更强调治疗而不是判断。基于此，扎莱斯基将这些经历归因于宗教想象力，并坚称这样做会增强而不是减弱它们的意义。关于现代 NDE 的跨文化不变性的主张也是有问题的。大部分研究是在基督教占主导地位的文化中进行的，但在其他文化中进行的研究揭示了明显不同的模式。一个有趣的差异出现在决定经历者是否返回有形生活而不是留在来世的情节中。在西方的 NDE 中，通常会有一个“灵魂向导”告诉经历者，他或她应该返回生活更好。而在印度，人们通常会被告知，文件上发生了一次文书错误，所以他或她来到这个地方是错误的！（K. Augustine 2008，[其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/afterlife/#Oth)，请参阅“文化差异”部分）。

这些经历的因果关系是有问题的。一些经历的方面是通过药物的使用有意诱发的（参见 Jansen 1997）；这表明这样的现象可以通过对大脑的化学改变产生，但在大多数 NDE 案例中，无法确定这样的化学原因。一些研究人员得出结论，NDE 的触发原因仅仅是对死亡的感知接近。（NDE 也被那些认为自己接近死亡但实际上并没有处于任何危险生命状况的人所经历（K. Augustine 2008，[其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/afterlife/#Oth)，请参阅 Pam Reynolds 部分）。）NDE 的具体内容可以分为“平凡”内容，即所经历的是或类似于普通世界的典型特征，以及“超越”内容，描绘了与普通经验世界完全不同的“另一个领域”。超越内容的来源是有问题的，尽管文化变异表明文化对来世的期望必须扮演重要角色。

最后，有一种被加里·哈贝马斯称为“证据性”的 NDEs。这些现象，只要它们可以被验证，就会强烈表明发生了一些无法用普通自然解释来解释的事情。如果目标是得出客观令人信服的 NDEs 评估，这似乎是最有帮助的方向。如果事实证明可以客观地验证 NDEs 的某些超自然方面，完全自然主义的解释就可以排除，进一步探索经验意义的方式将会打开。另一方面，如果所有这些证据方面都可以用普通自然过程完全解释，那么 NDEs 声称揭示任何形而上学上重要的东西的主张将会大大削弱。

NDEs 的证据方面可以分为几个类别。首先，有一些离体感官体验，患者在昏迷时经常能够准确观察到他们通过正常感官渠道无法接触到的特征。在一个案例中，一个差点溺水的八岁女孩需要进行 45 分钟的心肺复苏才能恢复心跳：

与此同时，她说她的灵魂漂浮出了身体，去了天堂。此外...她能够完全准确地叙述从医护人员抵达她的院子到后来在医院急诊室进行的工作的细节。（Moreland 和 Habermas 1998: 159）

其次，有一些感官体验的描述准确地报告了在主体的心脏停止跳动期间发生的事件，甚至在“平坦脑电图”期间，即没有可检测到的脑活动的时候。最后，在 NDE 期间还有与已经去世的朋友和亲人的“意外相遇”，但在经历这些之前，主体对此一无所知。在这里，关键问题是，主体从何处获得了对另一个人死亡的知识？如果可以排除普通的交流渠道，最自然的结论似乎是这个知识是从仍然活着的已故人士那里获得的。

所有关于 NDE 的证据价值的主张都受到了质疑。其中最详尽的讨论之一是由 Keith Augustine（[其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/afterlife/#Oth)，2008 年）进行的，他引用了许多其他研究人员的工作。正如已经指出的，有压倒性的证据表明 NDE 并不能提供死后生命条件的字面体验；这一点可以从不同时间和不同文化中这些经历的显著差异中得到证实。在这里还有一个相关的事实，即有时候类似的经历也会发生在错误地认为自己处于生命威胁的情况下的人身上。显然，触发这些经历的是对死亡的_感知_接近，而不是与来世的实际接近。与最近去世的人的相遇，但这些人的死亡对经历者来说是未知的，一旦认识到这些人在 NDE 中也可能遇到仍然活着的人（“活着的人”），这些相遇就变得不那么令人印象深刻了。这些仍然活着的人在 NDE 发生时有其他事情要忙；他们不可能真的存在于他们被遇到的超自然领域中。而且，考虑到仍然活着的人可以出现在 NDE 中，偶尔也会遇到最近去世但对经历者来说是未知的人，这就变得在统计上是可能的。

关于 NDE 发生在没有脑活动的时期的主张被反驳说，脑电图可能无法揭示脑内的所有活动。例如，功能性磁共振成像可以揭示脑电图所错过的活动。在脑活动确实停止的病人中，NDE 可能发生在停止之前或正常脑活动恢复之后；不需要假设 NDE 和脑的非活动是同时发生的（“活着的人”）。关于在 NDE 期间学到的其他不可得知的信息的主张，有多种可能的答案。首先要注意的是，经常报告的“信息”往往是不准确的（“离体经历的差异”）。在一些信息得到确认的情况下，我们可能在处理随后通过重复讲述故事而产生的增强效果。这不一定涉及故意欺骗；众所周知，经常重复的故事往往在讲述中获得新的有趣特点。（这并不需要故意欺骗；众所周知，经常重复的故事往往在讲述中获得新的有趣特点。）在其他情况下，有人认为这些信息实际上是通过普通的感官渠道获得的，通常是通过经历者在医疗程序中听到的话语，当时他们显然是无意识和无反应的。（有相当多的证据表明，“无意识”的人在显然对周围环境毫不在意的情况下确实听到并记录了说过的话。）（“离体经历中的真实超自然感知？”）然而，值得注意的是，Augustine 很少努力证明他的自然主义解释中引用的因素在各种 NDE 案例中实际上是起作用的。他似乎认为，证明的重担几乎完全落在那些声称 NDE 的证据价值的人的肩上。

关于这整个证据体系，无论是来自超心理学还是来自 NDEs，我们可能接近了一个僵局。支持这些经历的证据价值的人会争辩说，已经提出的自然解释是不足够的，它们对经过充分证实的描述表现出过度的怀疑，并且在许多情况下是高度推测性的。拒绝这些现象的证据价值的人（包括一些相信死后生命的人）会争辩说，证据不足以支持所提出的非凡主张，自然解释在整体上是有效的，并且对于最令人困惑的案例的完整解释需要详细了解事件和周围环境，而在许多情况下我们并没有这样的信息。进一步对个别案例进行仔细研究可能会带来一些进展的希望，但似乎不太可能解决根本性的分歧，特别是当不同的观点都得到不同的世界观支持时。关于 NDEs 和超自然现象作为死后生命证据的深思熟虑的论述，请参阅 Lund 2009（第二部分）。

## 5. 关于生存的形而上学考虑

撇开这样的经验证据不谈，哪些一般的形而上学考虑与对生存的信仰相关？虽然一些哲学家试图边缘化形而上学（例如，Hadot 1995），但许多哲学家发现这种贬值的解释是不足够的（例如，Wynn 2020）。我们已经看到，唯物主义对人的解释产生了一些严重的障碍。正如范·因瓦根（van Inwagen）和其他人所辩称的那样，上帝可以以与唯物主义心灵哲学一致的方式为人们带来来世。但在没有上帝的情况下，唯物主义、自然主义的世界观似乎对生存并不具有吸引力。正如前面所提到的，心灵-身体二元论将为生存的可能性提供一些支持，但二元论并不保证生存；关于灵魂的简单性和所谓的不可摧毁性的旧论点已经不再流行。正如康德所观察到的那样，一个“简单”的灵魂，即不能分解为其组成部分的灵魂，可能会逐渐消失直到完全消失。然而，通常没有得到足够的重视的是神论与对来世的信仰之间的紧密联系。问题不仅仅是神论宗教包含了对来世的信仰，因此许多人接受了这种宗教背景下的信仰。这种联系比那还要紧密，并且在两个方向上都具有相当的力量。

假设，一方面，神论的上帝实际上存在。根据神论，上帝既全能又完美善良，而这种善良被认为与人类（以及其他有理性的生物，如果有的话）的福祉相关。事实上，这不仅仅是一种推测性的假设；有圣经经文宣称上帝是一位充满爱的上帝。如果有理由相信上帝爱着受造之人，那么相信上帝希望为生物提供比在短暂的地球存在范围内更大、更持久的满足的机会是非常合理的。这对于那些因为没有过错而发现自己的生活被疾病、事故、战争或其他自然或人为灾难所摧毁的人来说尤其如此。然而，即使是我们中享受相对良好和满意生活的人，也意识到在有更多时间和精力来充分利用时，可以实现和享受的远远超过目前的情况。

这个论点也可以反过来说得很有力。如果没有死后生命，没有一个领域可以缓解这个生命的痛苦并纠正它的不公正，那么可以说，任何理性可理解的方式都无法解决邪恶问题。可以说，一个完全善良和全能的上帝不会创造一个宇宙，在这个宇宙中，所有或大多数被创造的人的生活都充满了痛苦，然后被消灭；一个全爱的善良的上帝也不会创造一个宇宙，在这个宇宙中，没有机会在死后进行转化。当然，并不是说，允许有死后生命会让有神论者对邪恶问题轻松解决——事实远非如此。但它确实提供了一种方式，使得这个生命中的不公正可以被看作并不是最后的结论——这个生命中的受害者不必永远成为受害者，那些做了恶事的人也不会逍遥法外。因为这些原因，很难找到很多有神论者（与有神论者相对的是有神论者）不同时也肯定死后生命的存在。

有神论和死后生命之间的密切联系在康德的“实践理性的假设”中得到了确认。当然，康德给出了不同的理由来假设上帝和假设死后生命，并且这些假设所服务的目标表面上是不同的。然而，实际上，这两个假设是不可分割的是非常有道理的。我们应该假设上帝的存在，因为只有这样，才有可能让人们在最终根据他们的道德价值享受到幸福。鉴于当前生活的实际条件，很明显，只有在未来的存在中，才能实现这个目标，如果有可能的话。我们被告知要假设永生，因为只有无尽的生命才能使人在道德法则的要求下持续进步。但是，要想发生这种持续的进步似乎需要一些道德上良善的条件在死后生命中存在，并且康德默认这样的条件将会存在。

反方向的论点如何呢：如果相信死后有生命是合理的，那么相信有神论是否更合理呢？鉴于相信死后有生命的合理性，相信有神论比唯物主义自然主义更合理，但有神论的合理性必须在包括相信死后有生命的非神论哲学和宗教的背景下进行权衡。非神论的印度教和佛教包括对死后生命的信仰；在这些宗教传统中，相信死后有生命是他们对宇宙正义的理解的一部分，这是一个系统，其中一个人的轮回转世（最终，一个人的觉悟和解脱）取决于一个人的业力。这些以及其他传统，如耆那教，涉及到其他 SEP 条目中讨论的问题，但我们在这里提供了一个关于如何证据支持某种宗教或哲学胜过其他的谦虚观察。

想象一下，我们有充分的理由相信（或者我们拥有康德式的信仰正当性）宇宙最终是按照公正和道德的方式有序的（幸福和美德将协调一致，邪恶不会无限蓬勃发展等等）。进一步想象，我们可以根据传统的有神论对死后生命的解释或者一个轮回转世的系统来限制这种道德秩序的最有可能的解释，其中业力决定了连续的再生直到觉悟和解脱。罗宾·科林斯认为第二种选择面临着他所称之为“业力管理问题”。他写道，

传统上，佛教徒相信一个人的转世情况在很大程度上取决于他们的业力，也就是他们在这一生和前世所做的善恶行为。然而，这似乎需要存在一种像“程序”一样的东西，安排你的基因、你出生的家庭条件等，以对应你过去行为的道德价值（Collins 1999: 206）。

对于诸神论者，比如许多（但不是全部）印度教徒，将一个人的生活环境微妙地安排与其业力相匹配可以看作是神的作为。只要我们承认神圣行动的可理解性，转世的“管理”原则上应该不会比其他神学解释更难接受。但在没有神学意图解释的情况下，“业力程序”是如何工作的，它是如何启动的呢？我们今天知道，通过古代印度教徒和佛教徒无法获得的手段，所谓的“自然”——即在自然科学中所知和研究的自然——根本不是这样运作的。自然法则是微妙而奇妙复杂的（尽管在某种程度上也是“简单”的），但很明显，它们不以任何方式决定人的物质状况，也不以任何道德考虑为依据。我们可以说，自然法则不偏袒任何人，也不偏袒道德。相反，它们具有非人格化的特征，并且在许多情况下可以用远离贯穿人类存在的目的论的数学公式来表达。因此，如果存在印度传统所假设的“业力道德秩序”，那么它必须是与（就科学所能识别的范围而言）统治世界的物质过程不同的东西。然而，这两种秩序必须密切相关，因为据说正是这些物质过程最终根据一个人的业力进行安排。这样两个不同的宇宙秩序如此巧合地从无关的来源产生并相互结合是完全不可信的；因此，它们必须有一个共同的来源。如果自然秩序和业力秩序的共同来源是非人格化的，我们仍然需要一些解释，说明为什么它会产生这两种完全不同的宇宙秩序，以及为什么会以这样的方式产生。这些问题似乎更容易回答，如果我们假设自然和道德秩序的共同来源是一个_个人_，也就是说，一个希望创造人类并希望为他们提供稳定自然秩序的上帝，以便他们可以生活和发挥各种能力。

这当然只是一个简单的论证草图，需要更多的空间来完整发展。我们提供上述推理作为一个例子，说明如何比较不同关于死后生命的解释的优劣。同时，我们也要指出，对于死后生命的支持或反对最好是在整体形而上学的背景下理解。为了进一步了解哲学对死后生命的思考如何受到形而上学考虑的指导，让我们简要考虑一下所谓的欲望论证。毫无疑问，许多人强烈希望有死后生命，并且基本上完全出于这个原因而相信有死后生命。同样毫无疑问，大多数哲学家会认为这是典型的一厢情愿的思维。但这个结论过于仓促，实际上犯了争辩问题的谬误。确实，如果宇宙是自然主义的，那么许多人对死后生命的渴望并不构成任何死后生命存在的证据。我们可以探究这种渴望的原因，并且考虑到它的普遍存在，我们可能会对它的达尔文生存价值产生疑问。但在自然主义的假设下，这种渴望并不具备任何证据的重要性。

另一方面，假设神论（或与神论接近的观点）是真实的。根据这个假设，人类生命不是毫无意义的力量的偶然产物，这些力量对此或对其他任何事情都没有考虑。相反，人类生命（以及其他有理性的生物的生命，如果有的话）是一个进化过程的产物，这个进化过程本身就是被一个爱他们并关心他们的上帝设计出来的。如果是这样，那么可以提出一个强有力的论据，即在人类中普遍或几乎普遍存在的欲望是可以得到满足的欲望。这个推论并不等于确定性；有可能人类已经扭曲了上帝对他们的目的，而且人类对于某些欲望如何得到满足的观念可能是错误的。但是，我们必须假设普遍或普遍存在的欲望都是指向某种真实且可实现的善的，尽管许多个体对这种善的观念可能是不充分的。如果是这样，那些将对死后生命的渴望视为相信死后生命的理由的人是站在正确理性一边的。只有在一开始就假设宇宙不友好于人类时，才能持续指责这种一厢情愿的思维。在最近的一篇文章中，约翰·埃德博（2017）认为，因为我们不知道我们是否处于一个对人类友好的宇宙中，我们不能理性地排除人类个体有死后生命的可能性。

很多相信死后有生命的人之所以这样相信，是因为他们自己宗教传统内部的原因。印度教徒和佛教徒有他们记得前世详细事件的人的记载。犹太人会依靠以西结的幻象和拉比的传统；穆斯林会依靠《古兰经》的预言。基督徒会想到耶稣的复活。这些呼吁是否有严肃的证据力是一个不能在本文范围内追求的问题；然而，它们必须在对信仰死后生命的合理性进行整体评估时予以考虑。

关于死后生命的一些最近的哲学研究涉及到超越本文的问题。例如，如果有天堂，人（灵魂）是否会有自由意志？他们的生活会是动态的（受变化影响）还是静态的或不变的？天堂中个体的认知会是什么样的？天堂中会有痛苦吗？根据亚伯拉罕信仰的基本教义，是否有理由相信一些非人类动物享有死后生命？关于这些问题的有趣研究，请参阅 Byerly＆Silverman（编辑）2017 年的著作。

## Bibliography

* Bailey, Lee W. and Jenny Yates (eds.), 1996, _The Near Death Experience: A Reader_, New York: Routledge.
* Baker, Lynne Rudder, 2000, _Persons and Bodies: A Constitution View_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2001, “Material Persons and the Doctrine of Resurrection”, _Faith and Philosophy_, 18 (2): 151–67.
* –––, 2005, “Death and the Afterlife”, in William Wainwright (ed.), 2001, _The Oxford Handbook of Philosophy of Religion_, Oxford: Oxford University Press, pp. 366–91.
* Batthyany, Alexander and Avshalom Elitzur (eds.), 2009, _Irreducibly Conscious: Selected Papers on Consciousness_, Heidelberg: Universitaetsverlag Winter.
* Becker, Ernest, 1973, _The Denial of Death_, New York: The Free Press.
* Blackmore, Susan, 1993, _Dying to Live_, Buffalo: Prometheus Books.
* Blum, Deborah, 2006, _Ghost Hunters: William James and the Search for Scientific Proof of Life After Death_, New York: Penguin Press.
* Braude, Stephen A., 2002, “The Problem of Super Psi”, in F. Steinkamp (ed.), 2002, _Parapsychology, Philosophy, and the Mind: Essays Honoring John Beloff_, London: McFarland and Company.
* Broad, C.D., 1953, _Religion, Philosophy, and Psychical Research_, New York: Harcourt, Brace, and Company.
* Byerly, T. Ryan and Eric J. Silverman (eds.), 2017, _Paradise Understood; New Philosophical Essays about Heaven_, Oxford: Oxford University Press.
* Corcoran, Kevin, 2005, “The Constitution View of Persons”, in Joel B. Green and Stuart Palmer, eds., 2005, _In Search of the Soul: Four Views of the Mind-Body Problem_, Downers Grove: InterVarsity Press, pp. 153–76.
* Collins, Robin, 1999, “Eastern Religions”, in Michael Murray (ed.), 1999, _Reason for the Hope Within_, Grand Rapids: Eerdmans, pp. 182–216.
* Cullman, Oscar, 1955, “Immortality of the Soul or Resurrection of the Dead: The Witness of the New Testament”, in Krister Stendahl (ed.), 1965, _Immortality and Resurrection: Death in the Western World: Two Conflicting Currents of Thought_, New York: Macmillan, pp. 9–53.
* Dworkin, Ronald, 2013, _Religion without God_, Cambridge: Harvard University Press.
* Eddebo, Johan, 2017, _Death and the Self: A metaphysical investigation of the rationality of Afterlife Belief in the current Intellectual Climate_, Uppsala: University of Uppsala Press.
* Foster, John, 2007, _A World For Us: The case for Phenomenalistic Idealism_, Oxford: Oxford University Press.
* Gallup, G. and W. Proctor, 1982, _Adventures in immortality: a look beyond the threshold of death_. New York, McGraw Hill, pp. 198–200. “Have you, yourself, ever been on the verge of death or had a ‘close call’ which involved any unusual experience at that time?”. Nationally 15% responded “yes”.
* Griffin, David Ray, 1997, _Parapsychology, Philosophy, and Spirituality: A Postmodern Exploration_. Albany, NY: SUNY Press.
* Habermas, Gary R., 1996, “Near Death Experiences and the Evidence—A Review Essay”, _Christian Scholar’s Review_, 26(1): 78–85.
* Hadot, Pierre, 1995, _Philosophy as a Way of Life_, Oxford: Blackwell.
* Hartshorne, Charles, 1962, _The Logic of Perfection and Other Essays in Neoclassical Metaphysics_, La Salle, Ill.: Open Court.
* Hasker, William, 1989, _God, Time and Knowledge_, Ithaca: Cornell University Press.
* –––, 1999, _The Emergent Self_, Ithaca: Cornell University Press
* –––, 2011, “Materialism and the Resurrection: Are the Prospects Improving?”, _European Journal for the Philosophy of Religion_, 3(1): 83–103.
* Heim, Albert von st. Gallen, 1892, “Notizen über den Tod durch absturz”, _Jahrbuch des Schweizer Alpenclub_, 27: 327–37; translated, with an introduction, by Roy Kletti and Russell Noyes, Jr., “The Experiences of Dying from Falls”, _Omega_, 3 (1972): 45–52.
* Hick, John, 1983, _Philosophy of Religion_, 3rd edition, Englewood Cliffs: Prentice-Hall.
* Hick, John, 1976, _Death and Eternal Life_, New York: Harper & Row.
* Jansen, K.L.R., 1997, “The ketamine model of the near-death experience: A central role for the N-methyl-D-aspartate receptor”, _Journal of Near-Death Studies_, 16: 5–26.
* Kierkegaard, Søren, 1845, “At a Graveside”, Howard Hong and Edna Hong (trans.), _Three Discourses on Imagined Occasions_, Princeton: Princeton University Press, 1993, pp. 69–102.
* Knine, David M., 2010, “Hindu Eschatology”, in _The Oxford Handbook of Eschatoloy_, Jerry Walls (ed.), Oxford: Oxford University Press, pp. 170–190.
* Knuths, Elliot, 2018, “A Problem for Christian Materialism”, _The European Journal for Philosophy of Religion_, 10(3): 205–213. doi:10.24204/ejpr.v10i3.2631
* Koons, Robert C. and George Bealer (eds.), 2010, _The Waning of Materialism_, Oxford: Oxford University Press.
* Lofton, Keith, 2017, _Christian Physicalism? Philosophical theological criticism_, Anham, MD: Lexington Books.
* Loose, Jonathan, Angus J.L. Menuge, and J.P. Moreland (eds.), 2018, _The Blackwell Companion to Substance Dualism_, Oxford: Wiley-Blackwell Publishers.
* Lund, David, 2009, _Persons, Souls and Death_, London: McFarland & Company.
* Martin, Michael and Keith Augustine (eds.), 2015, _The Myth of an Afterlife: The Case against Life after Death_, Anham, MD: Roman and Littlefield.
* Mawson, T.J., 2019, “Does anything we do matter forever?” _Religious Studies_, 57(1): 83–100.
* Mawson, T.J., 2020, “Why heaven doesn’t make earth absolutely meaningless, just relatively”, _Religious Studies_, 6: 1–20.
* Merricks, Trenton, 2022, “Self and Identity; On Survial”, Oxford: Oxford University Press.
* Moody, Raymond, 1975, _Life After Life_, New York: Bantam/Mockingbird.
* Moreland, J. P. and Gary Habermas, 1998, _Beyond Death: Exploring the Evidence for Immortality_, Wheaton, IL: Crossway Books.
* Nattier, Jan, 2010, “Buddhist Eschatology”, in _The Oxford Companion to Eschatology_, Jerry Walls (ed.), Oxford: Oxford University Press, pp. 151–169.
* Nagasawa, Yujin and Benjamin Matheson (eds.), 2017, _The Palgrave Handbook of the Afterlife_, London: Palgrave Macmillan.
* Noyes, R., 1972, “The experience of dying”, _Psychiatry_, 35: 174–184.
* Parry, Robin and Christopher Partridge (eds.), 2003, _Universal Salvation? The Current Debate_, Carlisle, UK: Paternoster.
* Perry, John, 1978, _A Dialogue on Personal Identity and Immortality_, Indianapolis: Hackett.
* Potts, Michael, 2002, “The Evidential Value of Near-Death Experiences for Belief in Life after Death”, _Journal of Near-Death Studies_, 20(4): 233–258.
* Price, H.H., 1953, “Survival and the Idea of ‘Another World’”, _Proceedings of the Society for Psychical Research_, 50 (182): 1–25; reprinted in John Hick (ed.), _Classical and Contemporary Readings in the Philosophy of Religion_, second edition, Englewood Cliffs: Prentice-Hall, 1970, pp. 370–93 (page references to Hick 1970).
* Ring, Kenneth, 1980, _Life at Death: A Scientific Investigation of the Near-Death Experience_, New York: Coward, McCann, and Geoghegan.
* Sabom, Michael, 1982, _Recollections of Death: A Medical Investigation_, New York: Harper and Row.
* –––, 1998, _Light and Death: One Doctor’s Fascinating Account of Near-Death Experiences_, Grand Rapids, MI: Zondervan.
* Scheffler, Samuel, 2016, _Death and the Afterlife_, Oxford: Oxford University Press.
* Schlick, Moritz, 1936, “Meaning and Verification”, _The Philosophical Review_, 45: 339–369.
* Singer, Peter, 1993, _How are we to live?_ New South Wales: Random House Australia.
* Steinkamp, Fiona (ed.), 2002, _Parapsychology, Philosophy, and the Mind: Essays Honoring John Beloff_, London: McFarland and Company.
* Taliaferro, Charles and Elliot Knuths, 2017, “Thought Experiments in Philosophy of Religion: The Virtues of phenomenological realism and values”, _Open Theology_, 3(1): 167–173.
* van Inwagen, Peter, 1992 \[1978], “The Possibility of Resurrection”, _International Journal for the Philosophy of Religion_, 9 (1978): 114–21; reprinted in Paul Edwards (ed.), _Immortality_, New York: Macmillan, 1992, pp. 242–46 (page references are to Edwards (ed.) 1992).
* van Lommel, Pim, Ruud van Wees, Vincent Meyers, and Ingrid Elfferich, 2001, “Near-Death Experiences in Survivors of Cardiac Arrest: A Prospective Study in the Netherlands”. _Lancet_, 358 (9298): 2039–2045.
* Walls, Jerry (ed.), 2010, _The Oxford Handbook to Eschatology_, Oxford: Oxford University Press.
* Wielenberg, Erik J., 2013, “God and the Meaning of Life”, in Joshua W. Seachris (ed.), _Exploring the Meaning of Life: An Anthology and Guide_, Madden, MA: Wiley-Blackwell, pp. 335–352.
* Wynn, Mark, 2020, _Spiritual Traditions and the Virtues_, Oxford: Oxford University Press.
* Zaleski, Carol, 1987, _Otherworld Journeys: Accounts of Near-Death Experiences in Medieval and Modern Times_, New York: Oxford University Press.
* Zimmerman, Dean A., 1999, “The Compatibility of Materialism and Survival: The ‘Falling Elevator’ Model”, _Faith and Philosophy_, 16(2): 194–212.
* –––, 2010, “Bodily Resurrection: The Falling Elevator Model Revisited”, in George Gasser (ed.), _Personal Identity and Resurrection: How Do We Survive Our Death?_ Farnham, England: Ashgate Publishing, pp. 51–66.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=afterlife).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/afterlife/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=afterlife\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](http://philpapers.org/sep/afterlife/) at [PhilPapers](http://philpapers.org/), with links to its database.                            |

## Other Internet Resources

* Augustine, Keith, 2008, [Hallucinatory Near-Death Experiences](http://www.infidels.org/library/modern/keith\*augustine/HNDEs.html), extensive critical survey of the evidence concerning NDEs.
* [Near-Death Experience](http://www.skepdic.com/nde.html), a brief presentation of a skeptical view of NDEs.

## Related Entries

[death](https://plato.stanford.edu/entries/death/) | [dualism](https://plato.stanford.edu/entries/dualism/) | [heaven and hell in Christian thought](https://plato.stanford.edu/entries/heaven-hell/) | [mind: in Indian Buddhist Philosophy](https://plato.stanford.edu/entries/mind-indian-buddhism/) | [physicalism](https://plato.stanford.edu/entries/physicalism/) | [religion: philosophy of](https://plato.stanford.edu/entries/philosophy-religion/) | [soul, ancient theories of](https://plato.stanford.edu/entries/ancient-soul/)

### Acknowledgments

The authors thank Meredith Varie and Samuel Benson for their assisting us in editing this entry.

[Copyright © 2023](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[William Hasker](http://www.huntington.edu/philosophy/#faculty)\
Charles Taliaferro <[_taliafer@stolaf.edu_](mailto:taliafer%40stolaf%2eedu)>
